%==============================================================================
\chapter{Desenvolvimento Preliminar}\label{desenvolvimentoPreliminar}
%==============================================================================

Neste capítulo é apresentado o desenvolvimento da ferramenta. Guiados pelo Processo Unificado, apresentamos primeiro na \autoref{sec:concepcao} a fase de concepção, apresentando a descrição do problema, um visão de alto nível da aplicação e o levantamento de requisitos. Na \autoref{sec:elaboracao} abordamos a primeira iteração da fase de elaboração, apresentando uma visão detalhada da arquitetura e o modelo de domínio para ferramenta.  

%------------------------------------------------------------------------------
\section{Fase de Concepção}\label{sec:concepcao}
%------------------------------------------------------------------------------
Na fase de concepção, primeiramente descrevemos o problema......falar mais......... Desenvolvemos uma visão geral da arquitetura da ferramenta, demonstrando o modo de troca de mensagens entre os desenvolvedores, e com o servidor. Utilizamos a técnica de \textit{storyboards} para entender o funcionamento da ferramenta e para auxiliar na criação das histórias de usuários. Nas histórias de usuário realizamos o levantamento dos requisitos levando em consideração as perspectivas dos usuários.
%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Descrição do Problema}\label{sub:problema}
%------------------------------------------------------------------------------
A modelagem colaborativa com dois ou mais desenvolvedores trabalhando no mesmo modelo sem o uso de ferramentas \ac{case} é apresentado por \citeonline{larman2007utilizando}, onde é relatado algumas formas onde isso ocorre, sendo em todas elas os desenvolvedores desenham os diagramas em quadros brancos. Isso ajuda para o na modelagem, porém para realizar modificações subsequentes é necessário transcrever os modelos para uma ferramenta, o que torna esse modo de desenvolvimento de modelos improdutivo.

Já para equipes que utilizam ferramentas para auxiliar na construção dos modelos, \citeonline{19bartelt2013} relata o uso de dispositivos móveis sensíveis ao toque, porém os membros precisam estar fisicamente presentes. Em uma perspectiva mais abrangente, \citeonline{8osman2013web} e \citeonline{19bartelt2013} abordam ferramentas para simular um ambiente colaborativo, utilizando softwares para compartilhamento de tela, áudio e arquivos, ferramentas de desenhos, redes sociais e e-mail.


%Dentre as formas de modelagem descritas no capítulo Fundamentação Teórica e Tecnológica, especialmente na modelagem colaborativa os autores apresentam várias formas de realizá-la, como os desenvolvedores estando fisicamente no mesmo local com auxilio de uma ferramenta ou não, e com desenvolvedores distantes geograficamente \cite{larman2007utilizando, 8osman2013web, 19bartelt2013, 20dirixawareness}.
%Neste último caso, são utilizadas estratégias para auxiliar no desenvolvimento do modelo, como a utilização de softwares para compartilhamento de tela, áudio e arquivos, ferramentas de desenhos, redes sociais e e-mail para simular um ambiente de modelagem colaborativa \cite{8osman2013web, 19bartelt2013}.  

Com a utilização de inúmeras ferramentas visando resolver o problema da modelagem colaborativa de desenvolvedores distantes geograficamente, a equipe não consegue obter um rendimento de trabalho adequado, pois a modelagem torna-se burocrática, por exigir um considerável tempo de configuração das ferramentas de trabalho.

De acordo com essas informações, o problema é como centralizar em uma ferramenta a modelagem colaborativa, sem a necessidade dos membros da equipe ficarem à mercê de diversas ferramentas.

%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Visão Geral}\label{sub:visaoGeral}
%------------------------------------------------------------------------------

Desenvolvemos uma visão geral do funcionamento da ferramenta, levando em consideração a comunicação entre as partes que a compõe. Onde um servidor consulta dados e salva em um banco de dados. Os clientes modelam em seus computadores, se comunicando entre si e enviando atualizações dos modelos para o servidor. Esta visão geral pode ser visualizada na \autoref{fig:visaoGeral}.

%Na \autoref{fig:visaoGeral} é possível visualizar um panorama geral da solução proposta para a ferramenta, possuindo um banco de dados na qual o servidor consulta e salva os dados. Os clientes se comunicam entre eles, e enviam as atualizações para o servidor guardar. 

\begin{figure}[htb]
	\caption{Visão geral de solução da Ferramenta}\label{fig:visaoGeral}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.4]{img/visaoGeral}
	\end{center}
	%\legend{}
\end{figure}

Para realizar o levantamento geral das funcionalidades da ferramenta utilizamos a técnica de \textit{StoryBoard} e de acordo com o resultado obtido foram criado as histórias de usuário. 


%------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{\textit{StoryBoard}}\label{subsub:storyBoard}
%------------------------------------------------------------------------------
Para podermos entender melhor as funcionalidades da ferramenta e ter uma visão geral do seu funcionamento, utilizamos a técnica de \textit{storyboard}. Criamos uma história descrevendo os passos que os desenvolvedores realizariam.
%Utilizamos a técnica de \textit{storyboard} para obter uma visão geral do funcionamento da ferramenta bem como as suas funcionalidades.

Na figura \ref{fig:storyboards} é possível visualizar as \textit{storyboard} criadas para a ferramenta, mostrando as funcionalidades identificadas, como criar compartilhar projeto, aceitar convite, editar diagrama e enviar atualizações de um usuário para outro.
%\begin{figure}[htb]
%	\caption{\textit{StoryBoards} da Ferramenta}\label{fig:storyboards}
%	\begin{center}
%		\includegraphics[scale=0.2]{img/storyBoard01}
%		\includegraphics[scale=0.2]{img/storyBoard04}
%		\includegraphics[scale=0.2]{img/storyBoard05}
%		\includegraphics[scale=0.2]{img/storyBoard06}
%		\includegraphics[scale=0.2]{img/storyBoard07}
%		\includegraphics[scale=0.2]{img/storyBoard09}		
%		\includegraphics[scale=0.2]{img/storyBoard10}
%		\includegraphics[scale=0.2]{img/storyBoard11}
%	\end{center}
	%\legend{}
%\end{figure}

\begin{figure}[htb]
	\caption{\textit{StoryBoards} da Ferramenta}\label{fig:macrostoryboards}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.280]{img/MacroStoryBoards}
	\end{center}
	%\legend{}
\end{figure}
%------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Histórias de Usuários}\label{subsub:estoriaDeUsuario}
%------------------------------------------------------------------------------

Desenvolvemos histórias de usuários para descrever as funcionalidades da ferramenta na perspectiva dos usuários. Com a aplicação da técnica de \textit{storyboards} foi possível demostrar um cenário onde o usuário trabalha utilizando a ferramenta. Com essa demonstração foi possível abstrair as funcionalidades da ferramenta na perspectiva dos usuários, além disso identificamos os atores ligados ao \textit{software}. 

Na \autoref{tab:historiaUsuario} é possível visualizar as funcionalidades da ferramenta, bem como os atores que as executam.

%  Apresentamos agora na  as histórias de usuários criadas a partir da aplicação da técnica de \textit{storyboard}, onde foi possível identificar as funcionalidades na perspectiva do usuário. Desenvolvemos as histórias de usuários com o intuito de demostrar o ator e a ação para cada funcionalidade identificada.

\begin{table}[!htb]
	\footnotesize
	\caption[Histórias de Usuários]{Histórias de Usuários.}
	\label{tab:historiaUsuario}
	\begin{tabular} {m{1.0cm}m{14.0cm}}
		\toprule
		\textbf{ID} & \textbf{Descrição}   \\
		\midrule
		01 & Como desenvolvedor proprietário, eu quero montar minha equipe de desenvolvimento de projeto de \textit{software}, informando seus \textit{e-mails} para que todos tenham acesso aos arquivos que nele estiverem e que serão adicionado posteriormente \\
		02 & Como desenvolvedor convidado, eu quero aceitar convites de projetos para que eu tenha acesso aos arquivos que constam nele \\
		03 & Como desenvolvedor convidado, eu quero rejeitar convites de projetos para que eu não tenha acesso aos arquivos que constam nele \\
		04 & Como desenvolvedor proprietário e convidado, eu quero editar colaborativamente os arquivos que estão no projeto para que todos tenham acesso as minhas modificações realizadas\\
		05 & Como desenvolvedor proprietário e convidado, eu quero visualizar os demais membros da equipe editando colaborativamente os arquivos do projeto para que eu tenha acesso as suas modificações \\
		06 & Como desenvolvedor, eu quero acessar a ferramenta informando meu usuário e senha para que eu tenha acesso as suas funcionalidades \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	
\end{table}

%\subsubsection{Casos de Uso}\label{subsub:casosUso}
%Após a realização da técnica de \textit{StoryBoard} e a criação das estórias de usuários, foi possível extrair funcionalidades importantes que a ferramenta deve executar. Para compreender melhor elas criamos os diagramas de casos de uso. \citeonline{booch2006uml} afirma que os casos de uso descrevem as funcionalidades proposta para um novo sistema além de auxiliar no levantamento de requisitos.
%Na figura \ref{fig:usecase} é possível visualizar o diagrama de caso de uso.

%\begin{figure}[htb]
%	\caption{ Diagrama de Caso de Uso da Ferramenta}\label{fig:usecase}
%	\begin{center}
%		\includegraphics[scale=0.4]{img/casosDeUso}
%	\end{center}
%\legend{}
%\end{figure}


%------------------------------------------------------------------------------
\section{Fase de Elaboração - Iteração 1}\label{sec:elaboracao}
%------------------------------------------------------------------------------
Nessa primeira iteração da fase de elaboração utilizamos a arquitetura proposta na fase de concepção (\autoref{fig:visaoGeral}) como base para o desenvolvimento da arquitetura da aplicação. Além do refinamento da arquitetura, desenvolvemos um modelo de domínio da aplicação, demonstrando de maneira melhor a funcionalidade da ferramenta.  

% Na primeira iteração da fase de elaboração da ferramenta realizamos o refinamento da arquitetura do sistema, com o seu foco voltado para a comunicação entre os desenvolvedores.
%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Arquitetura da Ferramenta}\label{sub:arquitetura}
A arquitetura proposta tem como objetivo contemplar um grande número de desenvolvedores, apresentamos na \autoref{fig:arquiteturaRefinada} uma arquitetura híbrida, ou também chamada de \textit{peer-to-peer} semicentralizada, reunindo as arquiteturas cliente-servidor e \textit{peer-to-peer}. A decisão dessa escolha tem como grande influencia o trabalho de \citeonline{kozovits2003arquitetura}, que também utiliza tal arquitetura para um jogo \textit{massive multiplayer}.
Como é possível ver na \autoref{fig:arquiteturaRefinada} o servidor se comunica com o banco de dados, esta comunicação entre eles é para salvar as informações dos projetos e buscá-las, além disso o servidor é responsável pela autenticação dos usuários. 

Quando um desenvolvedor cria um projeto ele define sua equipe de desenvolvimento (ver \autoref{fig:storyboards}), nesse momento a colaboração entre os membros ocorre através do paradigma \textit{peer-to-peer}, ou seja, para os desenvolvedores que participem de projetos de desenvolvimento, eles realizarão a comunicação com os outros nós diretamente, sem precisar acessar o servidor.

A escolha de usar o paradigma \textit{peer-to-peer} na comunicação dos projetos foi tomada primeiramente para evitar um gargalo de transações no servidor e pela comunicação entre os nós ser mais rápida.

Tratando-se a parte da modelagem, ela ocorrerá em cada nó, desta forma todos os desenvolvedores não dependem da internet para trabalhar, porém, as suas mudanças só serão enviadas para os outros desenvolvedores quando o acesso estiver retomado.
\begin{figure}[htb]
	\caption{Arquitetura da ferramenta refinada}\label{fig:arquiteturaRefinada}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.480]{img/arquiteturaRefinada}
	\end{center}
\end{figure}

%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Modelo de Domínio da Ferramenta}\label{sub:modeloDominio}
No modelo de domínio da ferramenta representado na \autoref{fig:ModeloDominio} é possível visualizar um ponto de vista mais refinado do demonstrado na fase de concepção. O modelo apresenta a classe ``Projeto'' que é criado por um desenvolvedor proprietário e pode possuir vários diagramas da \ac{uml} 2.5. O projeto é formado por uma equipe de desenvolvimento, que o desenvolvedor proprietário define, convidando desenvolvedores convidados. E os desenvolvedores podem editar e criar diagramas. 
\begin{figure}[htb]
	\caption{Modelo de domínio da ferramenta}\label{fig:ModeloDominio}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.350]{img/ModeloDominio}
	\end{center}
\end{figure}
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Considerações do Capítulo}\label{sec:conclusaoCapitulo}
%------------------------------------------------------------------------------
Nesse capítulo construímos os primeiros artefatos para o desenvolvimento da ferramenta, utilizando o Processo Unificado como guia para sua construção. Realizamos a etapa de concepção, onde verificamos que o desenvolvimento é viável e criamos uma visão geral de solução, utilizando as técnicas de \textit{storyBoards} e histórias de usuários. Também realizamos a primeira iteração da fase de elaboração, definindo a arquitetura da ferramenta e o modelo de domínio. Com esses artefatos, nas próximas etapas é possível refiná-los e construir a ferramenta. 

